\section{RESULTADOS E DISCUSSÕES}
\label{sec:conclusao}

\subsection{A Aplicação de Cargas Trifásicas ao Modelo de Fornecimento}
\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  Carga em Estrela com Neutro Aterrado
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \centerline{\scalebox{0.6}{\input{./Imagens/carga_estrela_aterrado.tikz}}}
        \caption{Diagrama Trifilar de Carga Conectada em Estrela com Neutro Aterrado}
        \label{fig:trifilar_carga_estrela}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{align}
        \mathbf{Y} = 
        \left [ \begin{matrix}
            Y_A & 0 & 0\\
            0 & Y_B & 0\\
            0 & 0 & Y_C\\
          \end{matrix} \right ]
        \label{eq:matriz_carga_estrela_aterrado}
      \end{align}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  As potências complexas das fases de uma carga em estrela com neutro aterrado são dadas por:
  
  \begin{align}
    \left [ \begin{matrix}
        S_A\\
        S_B\\
        S_C\\
      \end{matrix} \right ] = 
    \left [ \begin{matrix}
        Y_A^*\\
        Y_B^*\\
        Y_C^*\\
      \end{matrix} \right ]
    \label{eq:potencias_carga_estrela_aterrado}
  \end{align}

  Por sua vez, a potência ativa total para uma carga trifásica nesta topologia é dada por:

  \begin{align}
    \label{eq:pot_ativa_total_carga_estrela_aterrado}
    P = [|Y_A| \cdot \cos(\theta_{Y_A}) + |Y_B| \cdot \cos(\theta_{Y_B}) + |Y_C| \cdot \cos(\theta_{Y_C})]
  \end{align}
\end{frame}

\subsection{A Aplicação de Cargas Trifásicas ao Modelo de Fornecimento}
\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  Carga em Delta
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \centerline{\scalebox{0.6}{\input{./Imagens/carga_delta.tikz}}}
        \caption{Diagrama Trifilar de Carga Conectada em Delta}
        \label{fig:trifilar_carga_delta}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{align}
        Y =
        \left [ \begin{matrix}
            (Y_A + Y_C) & -Y_A & -Y_C\\
            -Y_A & (Y_A + Y_B) & -Y_B\\
            -Y_C & -Y_B & (Y_B + Y_C)\\
          \end{matrix} \right ]
        \label{eq:matriz_carga_delta}
      \end{align}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  As potências complexas das fases de uma carga em delta são dadas por:
  
  \begin{align}
    \left [ \begin{matrix}
        S_A\\
        S_B\\
        S_C\\
      \end{matrix} \right ] = 
    \left [ \begin{matrix}
        Y_A^* \cdot (1 - \alpha) + Y_C^* \cdot (1 - \alpha^2)\\
        Y_B^* \cdot (1 - \alpha) + Y_A^* \cdot (1 - \alpha^2)\\
        Y_C^* \cdot (1 - \alpha) + Y_B^* \cdot (1 - \alpha^2)\\
      \end{matrix} \right ]
    \label{eq:potencias_carga_estrela_aterrado}
  \end{align}

  Por sua vez, a potência ativa total para uma carga trifásica nesta topologia é dada por:

  \begin{align}
    \label{eq:pot_ativa_total_carga_estrela_aterrado}
    P = 3\cdot[|Y_A| \cdot \cos(\theta_{Y_A}) + |Y_B| \cdot \cos(\theta_{Y_B}) + |Y_C| \cdot \cos(\theta_{Y_C})]
  \end{align}
\end{frame}


\subsection{A Aplicação de Desbalanceamentos Severos}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \center{Abertura de Duas Fases:}

  \center{$Y_A=Y_C=0$}

  \vspace{-24pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \begin{align}
        \label{eq:potencias_carga_delta_duas_fases}
        S_A &= 0\nonumber\\
        S_B &= Y_B^* \cdot (1-\alpha) = \sqrt{3}|Y_B| \angle (-\ang{30} - \theta_{Y_B})\nonumber\\
        S_C &= Y_B^* \cdot (1-\alpha^2) = \sqrt{3}|Y_B| \angle (\ang{30} - \theta_{Y_B})\nonumber\\
      \end{align}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        \begin{columns}
          \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{center}
              \scalebox{0.6}{\input{./Imagens/sb_delta_dois_abertos.tikz}}
            
              a)
            \end{center}
          \end{column}
          \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{center}
              \scalebox{0.6}{\input{./Imagens/sc_delta_dois_abertos.tikz}}

              b)
            \end{center}
          \end{column}
        \end{columns}
        \caption{Espectro Angular das Potências Complexas das fases B (a) e C (b) de Cargas Conectadas em Delta com duas fases abertas.}
        \source{\citet{pompermayer2018}}
        \label{fig:carga_delta_duas_fases}
      \end{figure}      
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \center{Abertura de Uma Fases:}

  \center{$Y_A=0$}

  \vspace{-24pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \begin{align}
        \label{eq:potencias_carga_delta_uma_fase}
        S_A &= Y_C^* \cdot (1-\alpha^2) = \sqrt{3}|Y_C| \angle (30 - \theta_{Y_C})\nonumber\\
        S_B &= Y_B^* \cdot (1-\alpha) = \sqrt{3}|Y_B| \angle (-30 - \theta_{Y_B})\nonumber\\
        S_C &= \underbrace{Y_C^* \cdot (1 - \alpha)}_{S_1} + \underbrace{Y_B^* \cdot (1-\alpha^2)}_{S_2} \nonumber\\
      \end{align}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        \begin{columns}
          \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{center}
              \scalebox{0.6}{\input{./Imagens/sa_delta_um_aberto.tikz}}

              a)
            \end{center}
          \end{column}
          \begin{column}{0.3\textwidth}
            \begin{center}
              \scalebox{0.6}{\input{./Imagens/sb_delta_um_aberto.tikz}}

              b)
            \end{center}
          \end{column}
        \end{columns}
        \caption{Espectro Angular das Potências Complexas das fases A (a) e B (b) de Cargas Conectadas em Delta com uma fase aberta.}
        \source{\citet{pompermayer2018}}
        \label{fig:carga_delta_uma_fase}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{align}
    \label{eq:potencias_sc}
    S_C &= \underbrace{Y_C^* \cdot (1 - \alpha)}_{S_1} + \underbrace{Y_B^* \cdot (1-\alpha^2)}_{S_2} \nonumber\\
  \end{align}

  \vspace{-24pt}

  \begin{figure}[htpb]

    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s1.tikz}}

          a)
        \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/s2.tikz}}

          b)
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}
  \caption{Espectro Angular das Potências Complexas $S_1$ (a) e $S_2$ (b).}
  \label{fig:s1_s2}
  \source{\citet{pompermayer2018}}
\end{figure}
  
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  
  \begin{figure}[htpb]

    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \scalebox{0.5}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_cima.tikz}}

          a)

          \scalebox{0.5}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_baixo.tikz}}

          c)
        \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \scalebox{0.5}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_direita.tikz}}
n
          b)

          \scalebox{0.5}{\input{./Imagens/s1_mais_s2_esquerda.tikz}}

          d)
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}
    
    \caption{Combinações de $S_1$ e $S_2$ compondo $S_C$ ao longo do ciclo trigonométrico.}
    \source{\citet{pompermayer2018}}
    \label{fig:s1_mais_s2}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{A Análise Numérica}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \vspace{-24pt}

  \center{Cargas em Estrela com Neutro Aterrado}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/g_wye_quad_a.png}
        \caption{Potências Complexas da Fase A do \textit{LinSet} Estrela com Neutro Aterrado}
        \label{fig:linset_estrela}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/g_wye_total.png}
        \caption{Potências Complexas Totais do \textit{LinSet} Estrela com Neutro Aterrado}
        \label{fig:linset_estrela_total}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \vspace{-18pt}

  \center{Cargas em Delta}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/delta_quad_a.png}
        \caption{Potências Complexas da Fase A do \textit{LinSet} Delta}
        \label{fig:linset_delta}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/delta_total.png}
        \caption{Potências Complexas Totais do \textit{LinSet} Delta}
        \label{fig:linset_delta_total}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{align}
  \label{eq:locus_potencias_delta}
  \begin{cases}
    |S| \leq 2\sqrt{3}\\
    \ang{-60} \leq \arg(S+\sqrt{3}) \leq \ang{60}
  \end{cases}
  \end{align}
  
\end{frame}

\subsection{A Simulação das Irregularidades}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \vspace{-18pt}

  \center{Cargas em Estrela com Neutro Aterrado com Condutores de Corrente Invertidos}

  \begin{figure}[htpb]
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/ci_grounding_wye_quadrants.png}

          a)
        \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/ci_grounding_wye_total.png}

          b)
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}
    \caption{Potências Complexas da Fase A (a) e Total (b) do LinSet Estrela com Neutro Aterrado Quando os Condutores de Corrente da Fase A são Invertidos}
    \label{fig:ci_estrela}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \vspace{-18pt}

  \center{Cargas em Delta com Condutores de Corrente Invertidos}

  \begin{figure}[htpb]
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/ci_delta_quadrants.png}

          a)
        \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.3]{./Imagens/ci_delta_total.png}

          b)
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}
    \caption{Potências Complexas da Fase A (a) e Total (b) do LinSet Delta Quando os Condutores de Corrente da Fase A são Invertidos}
    \label{fig:ci_delta}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[t]

  \center{Cargas em Estrela com Neutro Aterrado com Inversão de Sequência de Fases}

  \begin{figure}[htpb]
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.23]{./Imagens/si_grounding_wye_quadrants.png}

          a)
        \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.23]{./Imagens/si_ac_grounding_wye_quadrants.png}

          b)
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}

    \vspace{-5pt}

    \begin{center}

      \includegraphics[scale=0.23]{./Imagens/si_grounding_wye_total.png}

      c)
    \end{center}
    \caption{Potências Complexas da Fase A e Total (c) do LinSet Estrela com Neutro Aterrado Quando os Condutores de Tensão da Fase A são Invertidos com os Condutores das Fases B (a) e C (b).}
    \label{fig:si_estrela}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[t]

  \center{Cargas em Delta com Inversão de Sequência de Fases}

  \begin{figure}[htpb]
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.23]{./Imagens/si_delta_quadrants.png}

          a)
        \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.23]{./Imagens/si_ac_delta_quadrants.png}

          b)
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}

    \vspace{-5pt}

    \begin{center}

      \includegraphics[scale=0.23]{./Imagens/si_delta_total.png}

      c)
    \end{center}
    \caption{Potências Complexas da Fase A e Total (c) do LinSet Delta Quando os Condutores de Tensão da Fase A são Invertidos com os Condutores das Fases B (a) e C (b).}
    \label{fig:si_delta}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{O Locus Comum}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{figure}[htpb]
    \centering
    \centerline{\scalebox{0.7}{\input{./Imagens/locus_intercessao.tikz}}}
    \caption{Locus da Potência}
    \label{fig:locus_comum}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{O Ensaio com Cargas Reais}

\begin{frame}
  \begin{figure}[htbp]
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.25]{./Imagens/a_real_loads.png}

          Fase A
        \end{center}

        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.25]{./Imagens/c_real_loads.png}

          Fase C
        \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}

        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.25]{./Imagens/b_real_loads.png}

          Fase B
        \end{center}

        \begin{center}
          \includegraphics[scale=0.25]{./Imagens/total_real_loads.png}

          Total
        \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}
    \caption{Potências Complexas de Cada Fase e Potência Complexa Total das Cargas Ensaiadas}
    \label{fig:cargas_reais}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{ccccccc}
    \multicolumn{3}{c}{Natureza das Cargas} & \multicolumn{4}{c}{Potências (VA)}\\
    Fase A & Fase B & Fase C & $S_A$ & $S_B$ & $S_C$ & Total\\
    R & R & R & 99,1+1,37j & 100+1,3j & 99.1+1,3j & 302.1+43j\\
    R+L & R+L & R+L & 139+131j & 125+104j & 108+131j & 372+366j
  \end{tabular}
\end{center}

  \caption{Potências Complexas Legítimas das Cargas Ensaiadas}
  \label{tab:resultados_irregularidades_reais}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccccc}
      \multicolumn{3}{c}{Natureza das Cargas} & \multicolumn{4}{c}{Potências (VA)}\\
      Fase A & Fase B & Fase C & $S_A$ & $S_B$ & $S_C$ & Total\\
      R & R& R & 99,1+1,37j & 100+1,3j & -99.1-1,3j & 101.9+43j\\
      R+L & R+L & R+L & 139+131j & 125+104j & -108-131j & 156+104j
    \end{tabular}
  \end{center}

  \caption{Potências Complexas das Cargas Ensaiadas sob Inversão dos Condutores de Corrente}
  \label{tab:resultados_irregularidades_ci}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{ccccccc}
    \multicolumn{3}{c}{Natureza das Cargas} & \multicolumn{4}{c}{Potências (VA)}\\
    Fase A & Fase B & Fase C & $S_A$ & $S_B$ & $S_C$ & Total\\
    R & R & R & 99,1+1,37j & 100+1,3j & 99.1+1,3j & 302.1+43j\\
    R+L & R+L & R+L & 139+131j & 125+104j & 108+131j & 372+366j
  \end{tabular}
\end{center}

  \caption{Potências Complexas Legítimas das Cargas Ensaiadas}
  \label{tab:resultados_irregularidades_reais}
\end{table}

\begin{table}[htpb]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccccc}
      \multicolumn{3}{c}{Natureza das Cargas} & \multicolumn{4}{c}{Potências (VA)}\\
      Fase A & Fase B & Fase C & $S_A$ & $S_B$ & $S_C$ & Total\\
      R & R & R & 99,3+1,2j & -50,4+86,8j & -50,4-86,3j & 11+13j\\
      R+L & R+L & R+L & 140+136j & -153,6+55,2j & 59,2-160,8j & -51+146j
    \end{tabular}
  \end{center}

  \caption{Potências Complexas das Cargas Ensaiadas sob Inversão da Sequência das Fases}
  \label{tab:resultados_irregularidades_si}
\end{table}
\end{frame}

\subsection{Discussão}
\label{sec:discussao}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{itemize}[<+->]
  \item O fluxo de potência ativa reverso em uma ou duas das fases de unidades consumidoras é um fenômeno bastante presente no cotidiano do fornecimento de energia elétrica;
  \item  Os resultados apresentados neste trabalho demonstram que cargas trifásicas passivas desbalanceadas são potenciais causas para o aparecimento de potências ativas negativas;
  \item Desequilíbrios como aqueles ensaiados neste estudo podem ser encontrados, por exemplo, em bancos de capacitores conectados em Delta quando o dispositivo de proteção das células capacitivas é acionado por conta de falhas ou ao término da vida útil do equipamento;
  \item De acordo com os manuais dos fabricantes \citet{WEG2017} e \citet{TLA2018}, a falta de manutenção ou o uso inapropriado dos bancos de capacitoras pode levar a um acréscimo na pressão interna das células capacitivas, acionando um dispositivo de segurança interno que atua em caso de sobrecarga ou sobrepressões.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{./Imagens/interruptor_seguranca_plastico.png}
    \caption{Dispositivo Interno de Proteção de Células Capacitivas}
    \source{\citet{WEG2017}}
    \label{fig:disp_prot}
  \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}[t]
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{itemize}[<+->]
  \item Segundo o histórico apresentado na Nota Técnica 83 de 2012 da \citet{ANEEL2012}, o emprego de C.F.P. foi introduzido no Brasil em 1966 por meio do decreto nº 59.414 de 25 de outubro daquele ano;
  \item O decreto estipulava que o fator de potência indutivo médio de unidades consumidoras ligadas ao sistema de distribuição de energia elétrica deveria ser superior a 0,85, independentemente de sua tensão de fornecimento;
  \item As unidades passaram a empregar C.F.P;
  \item Entretanto, em 23 de julho de 2013, a resolução normativa Nº 569 retirou a obrigação da observância do fator de potência mínimo para unidades consumidoras do grupo B.
  \item Desde a inovação introduzida pela nova legislação, é possível que muitos dos C.F.P. anteriormente adquiridos tenham sido abandonados em unidades do grupo B, acarretando em falhas decorrentes da não manutenção dos equipamentos - incluindo a operação dos dispositivos de segurança das células - que abram uma ou duas fases dos bancos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{itemize}[<+->]
  \item Outros equipamentos reais e legítimos podem produzir potência ativa negativa em uma ou duas de suas fases;
  \item O fluxo reverso de potencia ativa em unidades consumidoras sem contrato de mini ou micro-geração lavrado não deve ser, \textit{per se}, considerado evidência de fraude ou irregularidade;
  \item Esse indicador persiste um bom apontamento quando inserido em um fluxo mais completo de apreciação de dados fasoriais para a determinação da legitimidade do consumo aferido;
  \item Está claro, porém, nas conclusões deste trabalho que cargas legítimas não podem jamais apresentar potência ativa total negativa;
  \item  O elevado número de unidades consumidoras afetadas chama a atenção para a necessidade de um estudo ainda mais aprofundado do fenômeno.
  \end{itemize}
\end{frame}